[你問我盡答]EDUHK PGDE DAT你應該去讀嗎?

是咁的，
本人係今年讀EDUHK PGDE DAT 嘅其中一個學生。又開始大家到報PGDE嘅季節了，唔知大家報左咩科呢？

本身係工程底，但又唔係3大出身嘅你地，入到PGDE(FT)嘅機會真係超低。本人至少報左3年都入唔到...其實都唔知點解，可能我真係一個interview嘅垃圾，in左2次中大數小同1次常小，教大小學又冇樣野肯in我，最後今年得番DAT肯收我。

呢個時候大家都會諗到底，如果我唔報主科，咁報術科有冇學校請嫁？再諗諗，到底呢個世界係咪真係要DAT嫁?可以睇下以下呢篇分析文

DAT的價值和獨特性
DAT存在嘅價值，根據我依家上堂，所遇到嘅在職DAT老師都有個說法，就係EDB計好晒數，呢科收多幾多個DAT offer就會Close，所以你地一定有工開。而存在價值方面，你地將會比一般老師價值高好多，因為唯有讀左PGDE DAT既老師，先可以去工場教學生。所有要入工場教既老師，必定要修讀過DAT先可以去教，否則出事學校就大獲了。另外，有部份機器都係必定要放係工場，例如係Laser Cut、電鋸之類的工具等等。即係話，如果一間學校有心搞STEM，佢需要呢一D器材，就必須要DAT老師去負責，所以DAT老師有著不可被取代既地位。

當然你亦都可以話，只要間學校DAT唔搞呢D禁工程既野，就唔需要工場同甚至DAT老師。而一D學校冇DAT工場，亦都好難再開，因為整DAT工場有一定規格，要係學校再搵一個地方去放DAT既裝置可能會唔達安全準則，所以亦學校需面對一定嘅風險。

但都係果句，你信唔信自己有價值去做老師。
任何老師要轉去教DAT，校長都會要求補番個PGDE DAT，儘管冇法例要求底下。

要求和準則
如果有心想教DAT你可以上去Search下EDB DAT果度有教科書，你可以睇下同你地學嘅野同讀嘅野有冇相似，咁既話會易啲入到。

講到呢度，大家會唔會有點心動想報DAT呢？
我想講嘅係，雖然教大嘅老師好好，好盡心教，好盡心支援學生，但係佢係一間缺乏資源提供比學生嘅大學。凡事諸多限制，教既野奇奇怪怪。

選修課程與實課程不兼容
就以DAT課程為例，今年修讀Elective總共有4科，第一3D打印，第二Programming，第三Creative Media，第四有關DAT工場環境設計。

明明DAT 5大Elective分別係 CAD、電子、材料生產、Automation同Creative Media，仲有好正常初中既木工用唔同工具去整D打。重申，我依家呢刻都係對緊個科目既問題，並唔係對教果緊個老師。佢地開既科根本同成個科目制度對唔到題，3D打印只不過係CAD同埋生產呢個Elective中一小部份既一小部份；Programming更加唔能夠稱得上係Automation，都唔知做咩野會拉埋個Programming落去個DAT度，完全當左DAT就係ICT；個Creative Media 黎教既係一位現職老師，佢本身唔係一個ＣＭ人，但都睇得出佢盡力去教。將自己一套對教ＣＭ教學嘅經驗，話比我地知道。甚至好到帶我地去學校工場教我地野D工具野；DAT環境果科未上，應該都有用既，始終，我地將來可能要面對將DAT工場大翻新。但係其他3科，都係到喉唔到肺，文不對題。你係教STEM定教DAT呀定係ICT呀？

缺乏教師培訓資源與實踐
最嚴重嘅問題黎啦其實我地根本好少人接觸過DAT呢科，對就快要實習既我地，係極之缺乏教學既信心，雖然我地可以做到好識，但係如果我地識勁少咁教學生，自己個心都有少少過以唔去，「貴校（教大）冇工場，只能夠播片比你地睇」來自一句DAT元老級教師。DAT呢科可以話係工多藝熟，係要多練先會有信心去教，唔同其他科，拎起本書講都可以吹到水。DAT要實際去做野，但係教大做咩呢？堂堂叫你都係坐係個電腦室度，睇呀Sir講書，有software用果D時間都叫好點呀，我地上堂學下渣支鋸，渣支錘都冇呀。但係Program leader都盡左佢各方面既人脈，去唔同學校借場地比我地學下野，但係教大呢？一個場都冇呀，你個STEM又要人Book，新開科有LAB都要Book、Book咩呀Book全部都要Staff先Book得入去玩？我地比左錢冇得用。大佬，如果遇著個人渣老師．我地真係乜都冇嫁啦喎。至少比番一科係好似人地IC Training咁，有d HAND-on practise嘅course呀，基本上乜都冇呀。

我地感受教大根本冇心搞好DAT呢科，請大家罷報DAT。EDB禁想搞好STEM，你教大就搞死佢啦！

教大與實習學校聯絡有誤
仲有聽D同學遇到實習嘅情況都嬲嬲地，去做實習好似做到個TA咁。個老師負責D乜乜STEM周，就交比個同學去整去跟。唔係話唔想幫手乜都試下，但可唔可以當我地好似一個免費勞工咁洗到盡呢？同學仔個個都通頂趕寫教案，預備教材。有位同學冇啦啦收到提早實習通知，要預備到凌晨5點，過一個鐘就要番學校教書。有同學仲要冇啦啦好似奉旨咁做野。

你問我點解仲有時間可以係度打呢篇文？因為真心好嬲呀，近排香港已經夠嬲。如果連自己學校應有既權益我都爭取唔到，我都唔知做咩禁有勇氣沖出去要「五大訴求」。不過都好好既，我去果間實習學校，下下星期先正式開始教書。

時間表離地
最痴線係個上堂時間真心離地，今個SEM上足星期1-6，3日夜晚堂，下個sem仲正，一係就上足5日，一係就3日天地，個地天仲係要朝左9:30上幾個鐘再6:30上到9:30呀。係4晚呀，根本不人道同冇晒生活。明明Check到有D時間可以朝早上，又唔肯開放比我地，課程進度安全完全奇奇怪怪，又唔會去公開比我地知道。

獨特性存疑、競爭激烈？
仲要有班BEdu都可以minor DAT，玩晒啦...唔係話能力不足呀，咁我地呢科既專業去左邊呀？Minor都可以入去教，可以讀既揀野take既DAT Elective，仲要多過我地PGDE DAT，公平咩？佢又唔係成年專攻DAT。

當然又有大佬講校長講求教師尊業，相信我地呢班PGDEDAT嘅學生，會有一定既地位，加上我地以前Dg major d嘅野，機會還是有的。但係對我地來講競爭真係大左好多，依家我地睇到嘅方向，就係學校要STEM而唔係DT，STEM要求比DT低好多，所以DT缺乏多一個主修選項優勢嘅話，有一定機會爭唔贏BEdu。加上我地本身就缺乏工場訓練，同一個冇BEdu Minor DAT冇太大嘅差別。

盼望你不用失望
唯一能夠贏嘅，就係我地真係識緊一群DAT老師，係最大嘅優勢幫助我地去搵到教席。

最後，可能巴打們會話條路自己揀，一早Quit咪冇事囉。但有冇諗過我地有責任，去改變呢個唔好嘅環境呢？有冇諗過真係有班人係有心想教DAT，但係冇支援根本發揮唔到佢自身專業？

而資源培訓不足，唔係我地去決定，係由教大高層決定...我地只係想下一班DAT老師得到更全面更多嘅資源，使佢地更有信心嘅教學，爭取到嘅並唔係為自己，為想下一屆好

其實班老師真心好，但點解教大禁垃圾，冇照顧讀PGDE嘅一群。

你能夠做的事
如果一切事情未改好之前，希望大家罷報教大DAT。
罷報DAT刻不容緩，冇資源去做好訓練老師嘅準備，請唔好開個課程。
經過訓練之後，都冇專科知識去教學生嘅老師，最後都係害左我地嘅學生，我地嘅下一代。
雖然爭取左我自己未必享受到，但至少下年出黎DAT嘅老師，會比今年出黎嘅老師更優質。

廿年啦！廿年前嘅DT老師都嘈過d課程垃圾冇用，點解廿年後都係咁呀？

同個PGDE 總Program leader傾完都冇咩用嘅，剩係話反映番比Dept知，成個星期啦，咩回覆都冇。

我們的訴求：
還我DAT工場、
重組DAT科目架構、
更改DAT時間表、
增加DAT教學資源、
審視DAT教師專業自主性。

唔係好慣左係咁就咁啦好麻？
上一代得唔到嘅野！唔代表我地唔配去得到呀！

P.S. 讀完晒d course之後，會對每科進行詳細分析，到時就可以收到個offer嘅話再考慮下讀唔讀。

P.S.2 或者好多現職嘅DT老師已經大概知道我係邊個，但我只係想比想知道依家教大嘅情況，絕對冇批評任何DAT老師嘅教學專業。真心欣賞每個DAT老師，能夠堅持到依家，不繼將教學經驗分享比我地，等我地稍為冇禁擔心依家嘅實習，其實仲腳震緊，學生好易知道我地冇料到。

P.S.3 有同學或者師兄姐都可以補充一下，或者講錯啲乜野盡講。

教大
設計與應用科技
教育文憑
罷報

讀視覺藝術(中學）PGDE好唔好

聽d朋友子講中學視藝，好似成日都組唔到團開班，報完食左佢幾百蚊冇回音，佢Master VA教大專，今年教大應該冇開中學視藝

聽人讀過中大小學副修視藝，好無聊純理論，唔知中大會教成點
我見DAT班嘅同學仔無論係PT定FT，都似係想教VA多過DAT，但最後都係讀DAT

如果開左科，又有offer姐係表示科野可能缺人手。

但對VA唔好太樂觀，試下比左錢報名先。或者問下母校視藝老師，最熟行都只會係教果科嘅老師。佢地每年都會聚埋一齊，討論DSE之類的大小事，所以會清楚多d圈內資訊，好易知夠唔夠人手。想入行其中一樣就係要搵老師/相關行業問，如果你果個VA老師係學校嘅大粒野就更加要問。

你讀咩科，仲有冇得揀其他野

唔

好

沉

呀

呢科係唔係淨係得full time

有part time的呀
Full time位＞ part time位

邊個比負評

推下先

停左一日，要上番去啦

我讀視藝⋯遲啲想出黎教VA，驚無人請

點解我見到bu同cu都要ielts我ielts過咗期係咪唔洗報？

如果開左，就姐係計算過有位，但你想安心點就要搵下有冇邊間出名VA嘅學校，去問下了解下現職老師依家嘅情況。
呢d冇咩人識嘅方就要盡自己去做/_\

你大學讀果科唔係英文嘅咩？
唔洗一定ielts

唔可以停

上番去啦！

叫咩香港教育大學
叫香港作文大學好過啦

如果係工程底咁報CUHK PGDE ICT有無出路
利申係EDUHK讀緊ES Minor，如果上EDU既PGDE唔洗讀堆ES Course

dat同stem有咩分別

你只要有B以上就可以trans credit
唔知呀，有個CU pgde同我一齊實習緊，幫你問下
但依家政府搞緊IT實驗室，應該有機嘅
CU ICT今年得4個 full time

DT要Laser Cut 其實STEM唔可以掂lasercut係關dt事
DT係儲包埋material、production、creative media，但STEM好少掂呢樣野，佢地多數整完舊野就算

之前做過教班，發覺大部份stem科教師都係唔識stem

都係嫁，小學就會亂推班常識人，去開STEM科始終唔係全部science底出身，同埋佢地要處理校務，冇可能又比時間進修下stem又比時間去搞校政。

中學就有DT會改裝做STEM LAB教，有d就是但買份淘寶料就當stem佢算。香港個定位做得好差，話做科創，唔搵番相關嘅人去做，都痴痴地線。

stem教師唔識programming，基本電路，diode，actuators ，連CAD都畫錯次序，都唔知識啲乜

教大得一年full time，岀來班教師會唔會都係咁

唔好咁啦，我都係想簡簡單單教書姐，無比較無傷害

教錯人對下一代來講唔係好事

其實我都想學晒所有野，但每個人擅長都唔同
我只係識Material/ 3DCAD同埋少少自動化
如果你講handsketch 透視圖、電子果d根本唔熟

自動化係咪指arduino甚至mirco bit
呢個年代除左dse dt，現實仲有handsketch咩？

話說教大dat得一年，用咁多時間學左教育法仲邊有時間學hard skill

自動化我係識寫少少PLC野
都算係Arduino, mircobit,既
因為最基本就係
輸入(Sensor)
處理(Microprocessor: Mirco bit都係其中一隻)
輸出
但係自動化會包埋機械人,氣動果D
其實好多野由handsketch idea起手,之後再去3D CAD
DT係講緊Design同STEM好唔同...要既技能實際好多
同我自己覺得生活化過你Phy chem bio
無奈係個SBA同考試制度,搞到冇人敢讀
佢會問你讀BB車點整,呢個燒烤爐用左D乜原理。

其實好似咩冇教學法學過
個呀Sir好好,去搵出面D學校教下我地呢類Skill
教大冇工場,根本冇地方比我地去試

其實成個dat，係咪得一兩人識？

我地自己FT PGDE就都熟既，都識下啲現職老師。

定係你講緊我地呢班人有幾多個熟呢個課程...?
我諗就冇乜人熟DAT整個課程啦
至少我地冇一個係考過DSE的DAT

最少都識下CAD，programming，arduino，同啲儀器掛

有同學讀Creative media有同學讀Fusion design
有D 同學都會做過下part time STEM既導師

超市設計都關dat事
咁多人讀一年ft但無工程底，搵佢地教書會唔會岀事？

邊學邊做，冇事嘅
有DT老師跟的麻

即係本身大部份人用一年時間學3d printer同好少工程野，唔識就搵返就退休既dt教師？

大部份人分分鐘cad都畫錯，搞亂啲code，dc電都唔識計就打算教中學生，搵教席？

通常有人走之前會請定的了
剩係初中嘅學校好難講我諗大部份得初中教DT嘅老師都heahea地底
教DSE果班嘅老師會多d老師跟嘅
唔會退休就走
EDB依家似係做推老師出黎就算
冇諗過質素係點
你冇資源去比老師學野，冇可能有好多底
上堂係教你要學d乜野，我都真係幾無耐😂

上一代hea底唔代表新一代可以hea
入到大學一早應該要自學，programing，基本ai，iot，大部份中學電子野自己俾幾千蚊都學識，自己唔學走去賴人無俾資源，仲話做教師，連普通大學生都識自己搵資源自學

EDB其實唔應該俾班無修工程既人教dat，stem

我諗我地冇hea的了，
星期一至六都要番學，有時上左一d朝早嘅工作坊
之後再上6:30堂
如果唔係有時有同學渣車
9成遲到
無錯呀，好多智識同技能都重要
但Design sense都係一個具備嘅元素。
一年pgde其實可以設計到，令你有個sense掌握你所講嘅野。但係教大有點亂，可惜課程設計上並冇呢d野。
重申多次
iot ai只係DAT一部份同一份卷
我地仲有更多野需要掌握
而今次講出黎，係想教大提供地方比我地方，去自學又好，各方面都好。
就算教大自己搞嘅iot之類嘅工作坊都撞晒我地上堂時間，想佢地開放工作房工場，係我地其中一個訴求。
我keep住畫左6年CAD先，畫d簡簡單單嘅圖，先比依家d同學子覺得勁，但佢地有自己專業Design嘅一面，可能Tech冇禁叻，但係可以補救。
當然有痴線嘅DT老師係全能Design又得，自己整switch，畫漫畫，研究3D print真係好勁
但工程佬會唔會揀教書又係一個問題了

下年想報part time
part time係咪同FT一齊上堂嫁？

elective d 堂係一齊上，報下其他科啦！咪DT，到時又讀到嬲

搭單問下難唔難入

好易入呀，你讀乜嫁？
因為有d人有offer都唔要offer呀

記得唔好報呀！報左出句聲！

Merry Christmas and Happy New Years

做好5050 功課未呀

岩岩寫完篇文啦！嘩哈哈哈！
聽晚同班同學子趕埋個ppt就完Sem了！

Could anyone take some time to help me finish this questionnaire please, thank you very much.

終於交晒所有野啦！！！！！
下個Sem開 sem就要交文

有d好奇，d hand skill你想(預)要學幾多同幾深入？

我都唔知
2個鐘畫4-5張handsketch
簡單線條
兩點透視，陰影角度，都係DT基本要求
自問handsketch唔好，要得閒練番dhandsketch先得
要人解讀得到張圖就應該得
我會努力，比學生超越自己

我講得唔太清楚，你話想有更多工場、學多d手工(技能)。我就係好奇你想學幾多&幾深入。

BTW,你話2個鐘畫到4-5張free hand drawn，大約成品(水平)係點？順手問埋，Technical drawin(正投影、等角圖、幾何繪圖等)你熟唔熟？

我想學下自己鬥舊木出黎，入筍齊口呢d基本工，

DSE學生答題佢兩個鐘要答題+手畫4-5個idea

我自己識嘅其實好皮毛，
不過真係要時間去自己練
認自己有d懶
POLY IC果陣學過少少
到已經唔記得左等角畫圓形是點畫
依家教大鬥條木都冇得鬥，畫都係得個知字。

我去實習果度，自己鋸左個盒已經好開心
學左少少用個圓規畫放大左嘅樓梯，好似贏左成個世界咁

我自己手畫好差
其他DAT同學好叻，有d本身係平面設計，所以手畫冇問題我就得3D CADok，手畫就垃圾

自己鋸左舊垃圾
要不是實習學校有工場，
我份project就變左要寫2000字了

Drawing 同手工 都講求空間感&投入時間去練，無得急。

工科改成DAT，但金工、木工、電子、TD等。每樣都有d。但你得一年時間，好難樣樣都學，除非自行投入大量時間去學。

唔清楚你實習幾耐，但睇工件張相，起碼都有教到鑽、鋸、鑿、磨、鑼同上叻架。當體驗下，遲d就會慢慢熟手。

開料係教用鋸機定風車鋸床？

但課程上可以安排到學野的麻
我讀IC course都係有一日6個鐘學晒基本工，之後再慢慢練，一年可以做好多野，就算做好少野，都唔係比佢地拎黎亂製造做d coruse。

都唔知佢地對DT係咩定位
我地都有機會係d coruse度操作機器
只少佢都要用一個course去測試呢班DT老師有冇呢方面嘅技能
全部都係用電腦解決到問題就算
依家有d course真心廢嘅，
可以用校外訓練/外騁嘅老師黎做工場訓練黎取代左佢
咩請唔到人姐，依家個creartive media老師唔係佢擅長嘅專業
佢黎左教CM，做乜？
明明有用嘅人唔投番係岩嘅位置...
是是但但塞落一科當教左dt野...

我就未掂過風車鋸啦用過線/帶鋸機
明明可以更好，點解開左幾拿DT PGDE都唔去執執佢...
真係得我我係識晒禁多野又點？
入黎嘅人繼續咁樣
可以產出d乜老師...求求其其過到關就算
之後又講一句「出到黎再學囉...」就算
我就不是太同意的

我熟3D print本身可以唔take
但之黎都冇野好比先揀

個元老級DT Dr.連示範嘅機會都冇
堂堂接近對住電腦學野，學到野嫁拿...？
佢都想實際做野呀
「貴校冇工場呀！」
連佢自己都講個programming都冇用，同DT唔太關係到
點解唔另開新科...

之後你班老師唔講，就一直都唔肯改嫁啦wo...
既然講到咩不足，就應該改好佢
下下都用一年學好少野做借口，咁姐係唔洗學野啦
我想自學都有地方比我自學加麻
下下鎖晒d野，又冇地方比我
困左我成日係教大嘅天地堂
又乜時間...？
下個Sem又開始了，唉
我只期待有年佢地會改番d coruse
同下屆嘅人知道佢能夠得到些什麼，繼續去拎

4萬2淨係拎黎比電費同請老師，我就覺得唔太抵嘅...
唔知講乜好，語無倫次

新年快樂

I know that feel bro

曾經有人有設備，但受限於所謂嘅制度&時代變，所以⋯
我有反映過，爭取過，但當時被人打發咗
日後再試幾次，盡力+ 機緣際遇之下，終於有人肯教

有人同我講過，當一個人盡力去做，個天係會比機會。
所以唔好放棄，盡力去爭取。

由傳統工科，到DT，當下嘅STEM越來越多IT嘅應用。有d人以為CAD&CAM就可以解決一切，甚至直接咩都用淘寶買現成嘢。根本唔知d嘢實際點整，運作，班人可能心入面係知有問題。但正如你所講DT呢一科要有一定設備，人員先可以開成，可能咁改開成STEM。班人見係咁不如順手將DT變成STEM去教／培訓⋯

你偏向想教DAT定STEM多？
你對DAT , STEM有d咩感覺＆見解？

我自己覺得STEM其實都係格更來
都係Engine，所有Engine都係基於現有嘅理論去解決將會發生/現有問題
就係Science、maths同Technonlogy
所以成舊都係Engine
所以STEM只係講緊訓練學生去解難嘅一個課題
你見好多stem活動會主要放係science果邊
都痴唔到去Engine
之後是但加條數加條問題就話係STEM
成件事係好格硬黎

我唔知係香港做到咁定點...
香港STEM嘅教法就係比晒所有材料、有埋個問題、程序照顧你去搵個答案，似係Science 研究多過Engine果個方向
而DT教法就係先用細project掌握技術技巧，之後比條問題目你，要自己整佢出黎，會貼近Engine多d

有d學校老師hea學生，就咁堂堂接模，玩痴銅膠紙學閉合電路，真心覺得痴左線

DT唔係IT，佢要學嘅係要有舊用得嘅實物出黎，同埋係人見到都會想用，CAD/CAM只係製作果舊野嘅其中一個step。

學界唔重視Design，做咩都係錢，同拎唔拎到5**行先，所以而我覺得DT＞STEM，就好似Science＞STEM一樣。你唔應該用一個綜合學科黎教一個專科，你可以用通識黎講下地理/能源之類的，但唔能夠話用通識就當教左地理科。所以我覺得STEM唔應該咁樣食左DT，但講求錢同時間嘅痴線社會，真係冇野好講

sorry for 1999

今年programming教Pythod
記住！小心揀呀！冇得番轉頭嫁！

暫時回應了問題，部門正跟進中，收番啲易拉架先

好緊張